% Os módulos não têm preâmbulo e não precisam de \begin{document}, \end{document}. Basta escrever normalmente

\chapter{Linguagem}
\section{Linguagem natural}

Linguagem natural é qualquer linguagem que os seres humanos aprendem em seu
ambiente de vida e usam para a comunicação com outros seres humanos, como é o
caso do português.

Embora seja interessante o estudo de todas as formas de linguagem e dos diversos
fenômenos linguísticos, estes não serão aqui aprofundados.
Faremos apenas alguns
comentários para indicar a necessidade de construirmos uma linguagem artificial
para o estudo da Lógica.

Dada a íntima relação entre raciocínio e linguagem, impõe-se à Lógica o exame da linguagem.
Mas cabe não nos esquecermos de que a linguagem natural é vaga, ambígua e imprecisa, sendo adequada para a poesia, literatura e o folclore, mas não para a ciência e a tecnologia.

Embora haja autores que se sirvam da linguagem natural no estudo da Lógica --- por força das dificuldades de traduzir-se sentenças da linguagem corrente para uma linguagem artificial --- aqui não vamos seguir esta abordagem.

Tentaremos contornar os obstáculos, cientes de que, linguagens simbólicas, até hoje elaboradas, não são instrumentos adequados para o tratamento de todas as formas que podem assumir o raciocínio humano.

\pagebreak

Chamamos de \emph{linguagem artificial}
toda linguagem deliberadamente construída para fins específicos, como as \textbf{linguagens de programação} e os diversos cálculos da Lógica e da Matemática.
Não vamos aqui classificar as diversas linguagens, mas apenas apresentar linguagens artificias que sejam aptas ao estudo da Lógica e da Informática.

A linguagem que surgiu na Grécia e evoluiu cada vez mais simbolicamente até o século XIX, considerada instrumento imprescindível para o tratamento da Matemática, não era, na verdade, suficientemente precisa para o tratamento das complexas questões que aparecem com a Matemática contemporânea.
Mas ela se aprimorou, de início, com os trabalhos de Frege sobre sistemas formais.
E, posteriormente, com o surgimento de paradoxos no âmbito da teoria dos conjuntos, houve a necessidade de uma reanálise e de uma retificação do aparato formal dos sistemas dedutivos convencionais.
Tornou-se, assim, necessário introduzir uma linguagem precisa, definida por uma gramática explícita, gramática esta cujas regras não possuem exceções.
Esta linguagem, chamada \emph{linguagem formal}, % remover
será o objeto de estudo deste capítulo.
Só estas linguagens são aptas para o tratamento da Matemática e da Informática;
só com o emprego destes tipos de linguagens é possível construir e operar com os atuais computadores.

\newpage

\section{Linguagem simbólica}
Por ser vaga e ambígua, a linguagem corrente ou natural não é inteiramente adequada para veicular os resultados oriundos da investigação científica, sobretudo no domínio das ciências formais (Matemática, Lógica, Computação, etc.).
Por este motivo, para fixar os princípios, métodos e resultados de nossas investigações no plano da Lógica e da Computação, vamos aqui nos servir não de uma linguagem natural, mas de uma linguagem formal ou simbólica ou artificial.
A introdução de linguagens artificiais com o objetivo de exprimir com correção e exatidão o pensamento e os resultados do conhecimento científico é apenas uma de suas vantagens.
Outra, não menos importante, é a função de tornar sintético ou conciso o pensamento.
Com efeito, a linguagem simbólica objetiva também torna concisas construções que, em linguagem corrente, seriam extremamente longas.
O exemplo abaixo mostra com toda clareza o que queremos dizer:

\vskip 1cm

\begin{center}
    \noindent\texttt{\myrepeat{76}{-}}
\end{center}
\vspace{-1\baselineskip} % Diminui espaço entre linhas

\begingroup

    \leftskip=3.3cm plus .fil \rightskip=3.3cm
    \parfillskip=0.5cm plus 1fil
    \noindent O produto de um número pela soma de dois outros é igual ao produto do primeiro pelo segundo somado ao produto do primeiro pelo terceiro.

    \vspace{-1\baselineskip} % Diminui espaço entre linhas
    \begin{center}
        \noindent\texttt{\myrepeat{76}{-}}
    \end{center}


    \centering simbolicamente

    \begin{center}
        \noindent\texttt{\myrepeat{80}{-}}
    \end{center}
    \vspace{-1\baselineskip} % Diminui espaço entre linhas

    \leftskip=3.6cm plus .fil \rightskip=3cm
    \parfillskip=0.5cm plus 1fil
    \noindent \centering se $x$, $y$, $z$ são números arbitrários,\\
    $x \cdot (y + z) = x \cdot y + x \cdot z$

    \vspace{-1\baselineskip} % Diminui espaço entre linhas

    \begin{center}
        \noindent\texttt{\myrepeat{80}{-}}
    \end{center}

\endgroup

\newpage

Este exemplo estabelece de modo inequívoco os dois seguintes resultados.
Em primeiro lugar, o enunciado em linguagem portuguesa é menos claro e exato que aquele que foi expresso em linguagem simbólica.
Em segundo lugar, um é muito mais conciso do que o outro.
Mais tarde, veremos como precisar ainda mais a tradução acima pela introdução de símbolos lógicos.

No desenvolvimento desse trabalho, mostraremos as vantagens da simbolização ao evidenciar a facilidade com que se realiza a análise de um termo, de uma sentença ou de uma demonstração, quando estes forem escritos em adequada notação simbólica.
Veremos ainda que muitas vezes essa linguagem nos permite até deixar de considerar questões de conteúdo envolvidas pelos termos, sentenças e demonstrações.

Para iniciar nossas considerações, admitamos um \textbf{alfabeto} formado por todos os símbolos matemáticos e letras dos alfabetos latino e grego.
Por exemplo: a, $\alpha$, $+$, $\epsilon$, e outros.

A partir dos símbolos do alfabeto e da noção intuitiva de concatenação horizontal, podemos formar as expressões mais arbitrárias possíveis.

São exemplos de expressões:

\vskip 1cm

% Criar ambiente para \hskip
\hskip 2.5cm $a + y$, $3 \in (3, 5, 7), +-xy$,\\
\hskip 2.5cm Linguagem de Programação Fortran,\\
\hskip 2.5cm $xy-$, $+xy$, e outros.

\newpage

Mas esta regra formadora irrestrita leva-nos inevitavelmente a expressões que não nos interessam.
Por exemplo, \textit{abce} não é, até o momento, uma palavra da língua portuguesa; do mesmo modo, $+\,\, 3 \,=\,\,\, \in\, 7\,\, x$ nem se refere a um objeto, nem é uma sentença ou expressão da Matemática.
Consideremos agora duas classes de expressões bem formadas que cabem ser devidamente destacadas.

Por tentativa e erro, procuraremos distinguir, entre as expressões bem formadas, aquelas chamadas \textbf{TERMO} daquelas chamadas \textbf{ENUNCIADO}.

\vskip 0.5cm

\begin{addmargin}[2.0cm]{0cm}
\textbf{Termo} é a expressão que nomeia ou descreve um objeto (termo fechado ou nome) ou é a expressão que resulta em um nome ou descrição de um objeto quando as variáveis que nela ocorrem são substituídas por nomes ou descrições de objetos (termo aberto ou pseudo-termo).
\end{addmargin}

\vskip 0.5cm


\noindent São exemplos de termos:

\begin{itemize}[itemsep=0.01pt]
\renewcommand\labelitemi{\textbf{-}}
    \item $x$
    \item recursividade
    \item PROLOG
    \item O autor de Mar Morto
    \item A linguagem de programação baseada na linguagem ALGOL
    \item $A \cap B$
    \item Maria
    \item 3
    \item (1, 2)
    \item $5 \times 7$
    \item $x + y$
    \item $y!$

\end{itemize}

\vskip 0.5cm

\begin{addmargin}[2.0cm]{0cm}
\textbf{Enunciado} (ou proposição) é a expressão que correlaciona objetos ou descreve propriedades de objetos.
\end{addmargin}

\vskip 0.5cm

\noindent São exemplos de termos:

\begin{itemize}[itemsep=0.01pt]
\renewcommand\labelitemi{\textbf{-}}
    \item PASCAL é uma linguagem de programação de alto nível
    \item $x + y = 3$
    \item  = (3, + (x,y))
    \item maior(3, 2)
    \item professor(Ivo, Matemática)
    \item ensina(Ivo, João)
    \item Piquet é campeão do mundo
    \item Todo nº par é divisível por 2
    \item ou Pedro estuda ou Pedro será reprovado no nivelamento
    \item $x^2 - 5x + 6 = 0$
    \item pertence(México, América)
\end{itemize}

% Descobrir como fazer essa parte
\noindent \textbf{Comentário:} As variáveis $\underline{x}$ e $\underline{y}$, que ocorrem nas expressões $\bm{x + y = 3}$ e $\bm{x^2 - 5x + 6 = 0}$, são variáveis livres em tais expressões.
Tais variáveis atuam como nomes de elementos arbitrários do domínio de discurso.

\noindent
Cabe ter presente que não serão considerados enunciados as expressões sob a forma exclamativa, interrogativa ou imperativa.
Em nossa acepção, um enunciado corresponde às expressões declarativas da linguagem natural.
Um enunciado contendo variáveis livres é chamado de \textbf{enunciado aberto}.
Caso contrário, será chamado de \textbf{enunciado fechado}.

\bigskip

\noindent
Exemplos de enunciados abertos:

\hskip 2.5cm soma(x, y) = 3

\hskip 2.5cm maior(x, 7)

\hskip 2.5cm professor(x, 2º grau)

\bigskip

\noindent
Exemplos de enunciados fechados:

\hskip 2.5cm professora(Maria, 2º grau)

\hskip 2.5cm maior(3, 2)

\hskip 2.5cm $\forall x(corredor(x) \to resistente(x))$

Em resumo, as expressões bem formadas da linguagem simbólica assim se classificam:

% Melhorar
\[
    \text{Expressões:}
    \begin{cases}
        Termos
        \begin{cases}
            \text{Termo fechado ou nome}\\
            \text{Termo aberto ou pseudo-nome}\\
        \end{cases}

        \\
        \\

        Enunciados
        \begin{cases}
            \text{Enunciado fechado ou sentença}\\
            \text{Enunciado aberto}\\
        \end{cases}
    \end{cases}
\]


\newpage

\section{Símbolos lógicos}

Se for considerado com atenção o vocabulário lógico, é fácil traçar uma distinção superficial entre as verdades lógicas e os enunciados verdadeiros de outras espécies (verdade factual).
Um \textbf{enunciado logicamente verdadeiro} tem esta peculiaridade: partículas básicas como \textbf{não, e, ou, a menos que, se ... então, nem, algum, todo}, etc. ocorrem no enunciado de tal forma que o enunciado é verdadeiro independentemente de seus outros ingredientes.

Um enunciado logicamente verdadeiro é aquele cuja verdade depende exclusivamente do arranjo de certas expressões, ditas vocábulos lógicos, e não de um teste empírico ou observacional.
Esses vocábulos lógicos são: \textbf{não, e, ou, a menos que, se ... então, nem, algum, todo}, etc.
Consideremos os clássicos exemplos:

\bigskip
\begin{exemplo} Sócrates é mortal ou Sócrates não é mortal.
\end{exemplo}

\bigskip
\noindent
A substituição (gramaticalmente adequada) de \textbf{Sócrates} e \textbf{mortal} no exemplo acima é incapaz de tornar esse enunciado falso.
Assim, \textbf{Platão é grego ou Platão não é grego} é igualmente verdadeiro.

\bigskip
\begin{exemplo} Se todo homem é mortal e Sócrates é homem, então Sócrates é mortal.
\end{exemplo}

\bigskip
\noindent
Não somente esta sentença é verdadeira, como também ela é verdadeira independentemente dos constituintes \textbf{homem}, \textbf{mortal} e \textbf{Sócrates}; nenhuma alteração dessas palavras é capaz de transformar a sentença numa falsidade.
\newpage

\noindent Qualquer enunciado da forma:

Se todo \textbf{A} é um \textbf{B} e \textbf{C} é um \textbf{A} então \textbf{C} é um \textbf{B}

\noindent é igualmente verdadeiro, desde que as variáveis sejam corretamente substituídas.

Uma palavra é dita \textbf{ocorrer essencialmente} num enunciado verdadeiro (resp. falso) se a troca dessa palavra por alguma outra for capaz de tornar esse enunciado falso (resp. verdadeiro).
Quando este não for o caso, diz-se que a palavra \textbf{ocorre vacuamente}.
Assim, as palavras 'Sócrates' e 'homem' ocorrem essencialmente no enunciado \textbf{Sócrates é um homem}, visto que o enunciado \textbf{Bucéfalo é um homem} ou \textbf{Sócrates é um cavalo} são falsas.
Por outro lado, \textbf{Sócrates} e \textbf{mortal} ocorrem vacuamente no Ex. 1, e \textbf{Sócrates}, \textbf{homem} e \textbf{mortal} ocorrem vacuamente no Ex. 2.
Mediante esta distinção, podemos agora definir o que entendemos por uma verdade lógica ou enunciado logicamente verdadeiro.

Uma \textbf{verdade lógica} é aquela verdade em que apenas os vocábulos lógicos ocorrem essencialmente.

\noindent \textbf{Ex. 3.} João foi aprovado ou João não foi aprovado

O vocabulário da lógica é básico a todo discurso.
Assim, se listarmos um número suficiente de enunciados (simples ou complexos) da Geologia, por exemplo, veremos que o vocabulário da Lógica aí se encontra.
O mesmo pode ser dito de qualquer disciplina.
As verdades da Lógica são verdades (triviais) da Geologia, Economia, etc.
Isto justifica afirmação de que a Lógica tem uma abrangência universal, sendo o denominador comum das diversas ciências especiais.

As partículas lógicas \textbf{e, ou, não, se ... então, todo} e \textbf{existe} desempenham importante papel no estabelecimento das disciplinas em geral, visto que a partir destas e dos enunciados simples podem ser formados \textbf{enunciados compostos}.

As partículas lógicas são simbolizadas de diversas formas:
\bigskip
\begin{center}
    \large
    \begin{tabular}{l l l l}
        não          & $\sim$   & $\neg$  & \textasciitilde \\ \hline
        e            & $\land$ & \& & $\sqcap$ \\ \hline
        ou           & $\lor$   & $\bigvee$  & $\sqcup$ \\ \hline
        se ... então & $\to$ & $\implies$ & $\sqsubset$  \\ \hline
        todo         & $\forall$  & \small( \small) & \LARGE{$\sqcap$} \\ \hline
        existe       & $\exists$ & E & \LARGE{$\sqcup$}  \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\bigskip \noindent
São exemplos de enunciados simples:

\hskip 2.6cm $x > 2$,

\hskip 2.5cm $5 \in \mathbb{N}$,

\hskip 2.5cm $ 3 = x + y$,

\hskip 2.5cm André é programador

\bigskip \noindent
São exemplos de enunciados compostos:

\hskip 2.5cm $\forall x(x > 9 \to x > 3)$,

\hskip 2.5cm $2 \in \mathbb{N} \land x = y$,

\hskip 2.5cm $\sim(5 > 2 \lor 7 < 8)$

\newpage

% \begin{center} Centraliza seção como na apostila
    \subsection*{Linguagem natural x Linguagem simbólica}
% \end{center}

A tarefa de traduzir expressões da linguagem natural para a linguagem simbólica (e vice-versa) requer certo cuidado, visto que não existem regras fixas e bem determinadas que nos permitam efetuar tais traduções.
Muitas sentenças da linguagem corrente são ambíguas, dando margem a várias traduções.
Escolher a interpretação adequada é tarefa muita vezes difícil, pois envolve informações não explícitas na sentença.

A tradução em linguagem lógica clássica se realiza, usualmente, a menos de certas simplificações.
Expressões no passado ou futuro são transformadas em sentenças no presente.
Caso se deseje manter as características de passado ou futuro, teríamos que criar indicadores temporais que expressem esse fato.
A tradução para Lógica de Predicados se mostrou adequada para a Matemática, mas pode não ser para outras áreas de conhecimento.
Simplificações análogas são também consideradas no que se relaciona a plural, flexão de verbos, etc.
Entretanto, neste trabalho apresentaremos, ocasionalmente, exemplos de construções envolvendo também passado, futuro, etc.

\newpage

Apresentaremos a seguir algumas alternativas de como traduzir expressões da Linguagem Natural para a Linguagem Simbólica da Lógica de Predicados.

\setcounter{exemplo}{0} % melhorar isso pelo amor de deus

\bigskip
\begin{exemplo} Jorge Amado é escritor.
\end{exemplo}

% Descobrir como inserir caracteres antes de item
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item escritor(Jorge Amado)
    \item $j \in E$; onde j: Jorge Amado, E: conjunto dos escritores
    \item p; onde p: Jorge Amado é escritor
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} João é professor de Pascal.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item professor(João, Pascal)
    \item professor de Pascal (João)
    \item $j \in Pa$; onde j: João, Pa: conjunto dos professores de Pascal
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Ricardo estuda Inteligência Artificial.
 \end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item estuda(Ricardo, Inteligência Artificial)
    \item estuda Inteligência Artificial (Ricardo)
    \item $r \in IA$ ; onde r: Ricardo, IA: conjuntos dos que estudam Inteligência Artificial.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Maurício Gugelmin ganhou o campeonato e Nelson Piquet sofreu um acidente.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item ganhou (Maurício Gugelmin, Campeonato) $\land$ sofreu (Nelson Piquet, acidente)
    \item p $\land$ q; onde\\
    p: Maurício Gugelmin ganhou o campeonato;\\
    q: Nelson Piquet sofreu um acidente.
    \item $m \in C \; \land n \in A$; onde\\
    m: Maurício Gugelmin;\\
    n: Nelson Piquet;\\
    C: conjunto dos que ganharam o campeonato;\\
    A: conjunto dos que sofreram um acidente.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} O Internacional perderá o campeonato se empatar ou perder para o Flamengo.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item empata(Internacional, Flamengo) $\lor$ perde(Internacional, Flamengo) $\to$ perde(Internacional, Campeonato)
    \item p $\lor$ q $\to$ r, onde\\
    p: Internacional empata com Flamengo;\\
    q: Internacional perde para o Flamengo;\\
    r: Internacional perde o Campeonato.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Certos cursos de programação são interessantes.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\exists$x (curso-de-programação(x) $\land$ interessante(x))
    \item $\exists$x ($x \in C \; \land \; x \in I$), onde\\
    C: conjunto dos cursos de programação;\\
    I: conjunto das coisas interessantes.
    \item $\exists$x (C(x) $\land$ I(x)), onde\\
    C(x): x é curso de programação;\\
    I(x): x é interessante.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Todo professor que ensina Inteligência Artificial trabalha com linguagem natural.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\forall$x (professor(x) $\land$ ensina(x, Inteligência Artificial) $\to$ trabalha(x, linguagem natural))
    \item $\forall$x ($x \in P \; \land \; x \in I \to x \in T$), onde\\
    P: conjunto dos professores;\\
    I: conjunto das pessoas que ensinam Inteligência Artificial;\\
    T: conjunto das pessoas que trabalham com linguagem natural.
    \item $\forall$x (P(x) $\; \land \;$ Q(x, Inteligência Artificial) $\to$ T(x, linguagem natural)), onde\\
    P(x): x é professor;\\
    Q(x, Inteligência Artificial): x ensina Inteligência Artificial;\\
    T(x, linguagem natural): x trabalha com linguagem natural.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Nenhum motorista é imprudente.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\sim \exists$x (motorista(x) $\land$ imprudente(x))
    \item $\sim \exists$x (C(x) $\land$ P(x)), onde\\
    C: ser motorista;\\
    P: ser imprudente.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Nem todo professor é mestre.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\sim \forall$x (professor(x) $\to$ mestre(x))
    \item $\sim \forall$x (P(x) $\to$ M(x)), onde\\
    P(x): x é professor,
    \\M(x): x é mestre.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Não há um maior número natural.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\sim \exists$x (natural(x) $\land \; \forall$y (natural(y) $\to$ maior(x, y)))
    \item $\sim \exists$x (natural) ($x \in N \land \; \forall$y ($y \in N \to x > y$))
    \item $\sim \exists$x (natural) (N(x) $\land \; \forall$y (N(y) $\to \;\; > (x, y)$)), onde\\
    N(x): ser natural
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Há no máximo um natural negativo.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \underline{$\exists$}x (natural(x) $\land$ negativo(x))
    \item \underline{$\exists$}x (N(x) $\land$ menor(x, 0)), onde N: ser natural
    \item \underline{$\exists$}x ($x \in \mathbb{N} \land x < 0$)
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Há no mínimo uma universidade federal.
 \end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\exists$ x (universidade(x) $\land$ federal(x))
    \item $\exists$ x (U(x) $\land$ F(x)), onde\\
    U: ser universidade;\\
    I: ser federal.
    \item $\exists$ x ($x \in U \land x \in I$)
    \item $\exists$ x (universidade federal(x))
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} Existe um único corredor de Fórmula 1 tricampeão do mundo.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\exists!x$ (corredor-fórmula-1(x) $\land$ tricampeão do mundo(x))
    \item $\exists!x$ (C(x) $\land$ T(x)), onde\\
    C: ser corredor de Fórmula 1;\\
    T: ser tricampeão do mundo.
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} A coleção dos alunos do 2º grau.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \{x / aluno x(2º grau)\}
    \item \{x / aluno do 2º grau(x)\}
    \item \{x / A(x)\}; onde A(x): x é aluno do 2º grau
    \item \{x / $x \in C$\}, onde\\
    C: coleção dos alunos do 2º grau
    \item C
\end{enumerate}

\bigskip
\begin{exemplo} O número natural que é par e primo.
\end{exemplo}

% Não consigo fazer esse símbolo (acho que é tau) (???)
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item x (nº natural(x) $\land$ par(x) $\land$ primo(x))
    \item x (N(x) $\land$ P(x) $\land$ Pr(x)), onde\\
    B: ser natural;\\
    P: ser par;\\
    Pr: ser primo.
    \item x ($x \in \mathbb{N} \land x \in \mathbb{P} \land x \in \mathbb{P} r$)
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{exemplo} O aluno da turma 1002.
\end{exemplo}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $\uptau\ x$ (aluno da turma 1002(x))
    \item $\uptau\ x$ (A(x)); onde\\
    A(x): x é aluno da turma 1002.
    \item $\uptau\ x$ (aluno(x, turma 1002))
\end{enumerate}

No presente texto, será dada preferência às simbolizações indicadas por *, visto que essas são mais adequadas para o tratamento da Informática.

\newpage

\section{Gramática}
\setcounter{exemplo}{0}

Uma linguagem lógica L tem sua gramática determinada desde que sejam especificados o \textbf{alfabeto} de L e as \textbf{regras de formação} de L.
O alfabeto de L encerra todos os símbolos elementares ou partículas fundamentais ou morfemas de L.

Normalmente, esses símbolos elementares ou morfemas são introduzidos no início ou à medida em que se tornam necessários para a construção de nossa linguagem artificial.
Tal como na linguagem corrente, eles se classificam em categorias gramaticais.
As categorias gramaticais das linguagens lógicas são: \textbf{variáveis, constantes, funtores, predicadores, juntores, quantificadores} e \textbf{qualificadores}.

Note que os quantificadores e qualificadores são também chamados de \textbf{operadores}.

As categorias gramaticais de nossa linguagem lógica usuais são:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{variáveis};
    \item \textbf{constantes};
    \item \textbf{funtores};
    \item \textbf{predicadores};
    \item \textbf{juntores}: $\sim, \land, \lor, \to, \iff, \downarrow, \uparrow$;
    \item \textbf{quantificadores}: $\exists, \forall, \underline{\exists}, \exists!$;
    \item \textbf{qualificadores}: $(\;\;)$ (a coleção de), $\uptau$ (o artigo definido), $\lambda$ (operador lambda).
\end{enumerate}

Cabe agora investigar a função que essas partículas exercem na linguagem.

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item \textbf{Variáveis} são morfemas que designam objetos de forma genérica ou inespecífica.
    Em princípio, a toda variável é coerente associar um \textbf{domínio} com pelo menos um elemento (não vazio), que encerra seus \textbf{valores}.
    Assim sendo, pode-se dizer que toda variável varia sobre um domínio (não vazio) no qual ela toma seus valores.;

    \item \textbf{Constantes} são morfemas que designam objetos específicos e determinados de um certo domínio ou universo de discurso;

    \item \textbf{Funtores} são morfemas que formam termos a partir de termos.
    Importa notar que a cada funtor associaremos um peso, ou aridade, que indica o número de (ocorrência de) termos necessários à formação de novos termos.
    Assim: \textbf{\textit{sucessor} é um funtor de peso 1}, \textbf{\textit{soma} é um funtor de peso 2}, \textbf{\textit{integral definida} é um funtor de peso 3}.

    \begin{exemplo}
            sucessor(2)
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
            2 + 3 ou +(2, 3)
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
            fatorial(4)
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
            soma(2, 3)
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
            1 * 5
    \end{exemplo}

    \item \textbf{Predicadores} são símbolos que formam enunciados a partir de termos.
    Por exemplo: \textbf{maior que}, \textbf{pertence a}, \textbf{ser homem}, \textbf{estar entre}, \textbf{estar contido} são predicadores.
    A cada predicador está associado um peso ou aridade que indica o número de termos necessários à formação do enunciado.
    Assim: \textbf{\textit{ser homem} é um predicador de peso 1}, \textbf{\textit{ser maior} é um predicador de peso 2}, \textbf{\textit{estar entre} é um predicador de peso 3}.

    \begin{exemplo}
        Kant é homem.
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
        2 é maior que 3.
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
        \textit{a} está entre \textit{b} e \textit{c}.
    \end{exemplo}

    Através dos predicadores formamos os enunciados mais simples de uma teoria: os \textbf{enunciados atômicos}.
    Tal é o que se dá em teoria dos conjuntos com os predicadores: \textbf{pertence} e \textbf{igual}.
    Aí, qualquer outro predicador pode ser definido usando esses predicadores.
    Aqui, vamos prefixar os predicadores.

    \setcounter{exemplo}{0}
    \begin{exemplo}
        Homem(Kant)
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
        maior(2,3)
    \end{exemplo}
    \begin{exemplo}
        entre(a, b, c)
    \end{exemplo}

    Finalmente, importa notar que as propriedades e relações que um objeto possa eventualmente possuir são expressas mediante predicadores.
    Assim, expressar fatos através de predicadores é tarefa fundamental para qualquer área do conhecimento.

    Note que predicado é aquilo que afeta um objeto, enquanto que um predicador é uma expressão que designa um predicado.

    A partir daqui não faremos distinção entre predicado e predicador.

    \item \textbf{Juntores} são símbolos que formam enunciados a partir de enunciados.
    São juntores: \textbf{não, e, ou, se... então, se e somente se, nem, nor}.
    Os juntores também se classificam quanto ao peso (ou aridade).
    Assim: \textbf{\textit{não} é um juntor de peso 1}, \textbf{\textit{se... então} é um juntor de peso 2}.

    \setcounter{exemplo}{0}
        \begin{exemplo}
            \textbf{não}(carioca(João)) - peso 1 %\hspace*{\fill}- peso 1
        \end{exemplo}

        \begin{exemplo}
            \textbf{se} sobe(dólar) \textbf{então} sobe(ouro) - peso 2 %\hspace*{\fill}- peso 2
        \end{exemplo}
    \item \textbf{Operadores} são morfemas cuja principal função é transformar expressões abertas em fechadas.
    Os operadores se subdividem em \textbf{qualificadores} e \textbf{quantificadores}.

    Os principais qualificadores são: o artigo definido, a coleção e o operador de abstração.

    \begin{enumerate}[label={\textbf{--}}]
        \item \textbf{O artigo definido} forma termo a partir de uma variável e de um enunciado.
        Por exemplo, a partir do enunciado \textbf{x é autor dos Lusíadas} temos \textbf{$\uptau$x: x é autor dos Lusíadas} - isto é, outra indicação de Camões.
        A partir do enunciado \textbf{$x = 2$} temos $\uptau x: x = 2$ - isto é, outra forma de indicador o nº 2.
        Note que este operador é também chamado de descritor.

        \item \textbf{O operador de abstração} $\lambda$ (de Church) forma termo a partir de uma variável e de um termo.
        Este operador é usado para formar nomes de funções.

        \setcounter{exemplo}{0}
        \begin{exemplo}
            $\lambda x: x.x$
        \end{exemplo}

        \item \textbf{A coleção de elementos $\{ \}$} forma termos a partir de uma letra argumento (variável) e de um enunciado.
        Note que o operador $\{ \}$ (a coleção de elementos) é o principal operador da Teoria dos Conjuntos.

        A partir do enunciado p(x) formamos \bm{$\{ x / p(x) \}$}, i.e., a coleção dos objetos que satisfazem ao enunciado \textbf{p(x)}. %! este parágrafo deveria estar mais recuado
    \end{enumerate}

    \textbf{Quantificadores} são operadores que formam enunciados a partir de enunciados e letras argumentos (variáveis).
    São exemplos de quantificadores: \textbf{qualquer que seja}, \textbf{existe}, \textbf{no máximo um}, \textbf{existe um único}.

    Eis alguns exemplos de enunciados quantificados:

    \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
        \item $\forall$x (aluno-informática(x) $\to$ gosta(x, programação))
        \item $\forall$x (computador(x) $\to$ funciona(x))
        \item $\exists$x (professor (x) $\land$ ensina(x, Inteligência Artificial))
    \end{enumerate}

    \noindent \textbf{* Convenções:}
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        \item As letras \textbf{p}, \textbf{q}, \textbf{r}, \textbf{s}, afetadas ou não de índices, serão utilizadas como enunciados simples ou como representantes de tais enunciados, para facilitar as discussões.
        Tais letras serão chamadas \textbf{letras proposicionais}.

        \item As letras $\alpha, \beta, \gamma, \delta$, afetadas ou não de índices, serão utilizadas para referência a quaisquer enunciados (simples ou compostos).
        Nestes casos elas serão chamadas \textbf{metavariáveis}.

        \item As letras \textbf{T} e \textbf{t}, afetadas ou não de índices, serão utilizadas para referência a termos, ou, ocasionalmente, para representá-los.

        \item As letras \textbf{x}, \textbf{y}, \textbf{z}, afetadas ou não de índices, serão utilizadas para referência a variáveis ou ocasionalmente para representá-los.
    \end{enumerate}

    \noindent \textbf{Comentário:} As categorias gramaticais dos juntores e operadores (quantificadores e qualificadores) fornecem os símbolos lógicos.
\end{enumerate}


\subsection{Regras de Formação}
\setcounter{exemplo}{0}

Em um sistema lógico, as regras de formação determinarão as expressões que serão chamadas de \emph{expressões bem formadas}.
De modo intuitivo, as regras de formação de uma linguagem L formam suas expressões (termos ou enunciados) a partir de seu alfabeto.
Essas regras são, em geral, regras recursivas, isto é, regras que partem de expressões previamente explicitadas e de procedimentos que permitem, a partir destas, formar todas as demais.
Como já dissemos, as expressões da linguagem são termos ou enunciados (fórmulas).

\bigskip
\noindent Definição de \textbf{termo} e \textbf{fórmula}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item Variáveis são termos.
    \item Constantes são termos.
    \item Se f é um funtor de peso n e $t_1, \dots, t_n$ são termos, então $f(t_1, \dots, t_n)$ é um termo.
    \item Se P é um predicador de peso n e $t_1, \dots, t_n$ são termos, então P($t_1, \dots, t_n$) é uma fórmula (chamada \textbf{átomo} ou \textbf{fórmula atômica}).
    \item Letras proposicionais são fórmulas.
    \item Se $\alpha$, $\beta$ são fórmulas, então $\sim \alpha,\ \alpha \land \beta,\ \alpha \lor \beta,\ \alpha \to \beta,\ \alpha \iff \beta$ são fórmulas.
    \item Se x é variável e $\alpha$ uma fórmula, então $\forall x \, \alpha,\ \exists x \, \alpha$ são fórmulas.
    \item Se $\alpha$ é uma fórmula e x uma variável, então $\uptau x \colon \alpha(x)$ é um termo e $\{ x \colon \alpha(x)\}$ é um termo.
    \item Se T é um termo e x uma variável, então $\lambda x \colon T(x)$ é um termo.
    \item Só serão considerados termos ou fórmulas dessa construção aquelas expressões obtidas por um número finito de aplicações de i, ii, iii, iv, v, vi vii, viii, ix.
\end{enumerate}

As fórmulas, como vemos, ou são \textbf{atômicas} (def. iv e v) ou são \textbf{compostas} (def. vi, vii).

\section{Gramática}

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Dadas as fórmulas abaixo, identifique os predicados, sua aridade e especifique seus argumentos.
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Paulo ensina Matemática.
        \item Pedro joga vôlei e pratica natação.
        \item b está entre a e c.
        \item Maria é programadora.
        \item Paulo leciona Aspectos Formais da Computação.
    \end{enumerate}

    \item Sabendo-se que uma linguagem tem sua gramática determinada desde que sejam especificados o seu alfabeto e as regras de formação de suas expressões, faça o que se pede:
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Observando o alfabeto e as regras gramaticais de uma certa linguagem L, identifique, dentre as expressões listadas abaixo, aquelas que foram construídas segundo as regras de L:

        \item[] Alfabeto de $L \colon \{\ [\ \, ,\ ]\ \}$
        \item[] Regras de L:
        \begin{enumerate}[label=R{\arabic*.}]
            \item $[$ e $]$ são expressões bem formadas de L.
            \item Se $\alpha$ é uma expressão bem formada de L, então $[ \alpha$ é uma expressão bem formada de L.
            \item Se $\alpha$ é uma expressão bem formada de L, então $\alpha ]$ é uma expressão bem formada de L.
            \item Só serão consideradas expressões bem formadas de L aquelas construídas através de um número finito de aplicações de R1 a R3.
        \end{enumerate}

        % https://tex.stackexchange.com/questions/194426/split-itemize-into-multiple-columns
        \begin{multicols}{2}
            \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
                \item $[\ [\ ]$
                \item $[\ [\ ]\ [$
                \item $]\ ]\ [\ ]$
                \item $]$
                \item $[\ [\ ]\ [\ ]$
                \item $]\ [$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}

        \item Dada a linguagem K cujo alfabeto é $\{a,\ b,\ c\}$ e cujas regras de formação de expressões são:
        \begin{enumerate}[label=R{\arabic*}.]
            \item a, b e c são ebf de K.
            \item Se a é ebf de K, então aab e aa são ebf de K.
            \item Só serão consideradas ebf de K as expressões obtidas por um número finito de aplicações de R1 e R2.
        \end{enumerate}

        \item[] Faça o que se pede:
        \begin{enumerate}[label=\roman*)]
            \item Dê exemplos de ebf de K.
            \item aba é ebf de K?
        \end{enumerate}

        \item Dado o alfabeto $\{ a,\ b,\ +,\ (,\ -,\ )\}$, construa uma gramática de modo que a expressão $((-\ (a) + (b)) + (a))$ seja uma ebf.

    \end{enumerate}
\end{enumerate}
